<cesDoc id="sin-w-editorial-lankadipa-85" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-editorial-lankadipa-85.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>සාමූහික ප්රයත්නයක
ජයග්රාහී පියවරක්</p>

<p> </p>

<p>ආණ්ඩු ක්රම ව්යවස්ථා සභාවක් ද ස්වාධීන
මැතිවරණ, රාජ්ය සේවා, අධිකරණ සේවා හා පොලිස් කොමිෂන් සභා හතර ද
පිහිටුවීමේ විධි විධාන ඇතුළත් 17 වැනි ආණ්ඩු ක්රම ව්යවස්ථා සංශෝධන පනත් කෙටුම්පත
පාර්ලිමේන්තුවේ තුනෙන් දෙකක වැඩි ඡන්දයෙන් සම්මමත කැරැ ගැන්ම මේ රටේ බහුතර ජනතාව ලත්
ලොකු ජයග්රහණයෙකි. මේ රටේ බහුතර ජනතාව මහ ඉහළින් අගයන ප්රජාතන්ත්රවාදයත්
ප්රජාතන්ත්රවාදී පැවැත්මත් තහවුරු කරන පියවරක් වශයෙන් එම ජයග්රහණය සුවිශාල වැදගත්කමකින්
යුක්තය.</p>

<p>ව්යවස්ථා සභාවක් පිහිටුවීමේ වැදගත්කම අවුරුදු
ගණනාවක සිට ම පෙනී ගිය කරුණකි. 1994 මහ මැතිවරණ සමයේ දී ද එය සාකච්ඡාවට බඳුන් වූයේ
ය. පසු ගිය මාස කීපය තුළ දී එය විශේෂ සාකච්ඡාවලට ලක් කැරුණේ ය. දීඅගමැති විපක්ෂ
නායක, ශ්රේෂ්ඨාධිකරණයේ විශ්රාමලත් විනිශ්චයකාරවරුන් දෙදෙනකු, මහ
ඇමැතිවරුන් ගේ සම්මේලනයේ සභාපති, පාර්ලිමේන්තුවේ කතානායක සහ පාර්ලිමේන්තුවේ
නියෝජනය වන දේශපාලන පක්ෂවල නියෝජිතයන් ගෙන් සමන්විත ව්යවස්ථා සභාවක් පිහිටුවනු
ඇතැ" යි පොදු ජන එක්සත් පෙරමුණ ස්වකීය මැතිවරණ ප්රකාශනයෙන් 1994 දී ප්රකාශ කර සිටියේ
ය. එහෙත් මේ නොබෝදා යථොක්ත පනත් කෙටුම්පත් ඉදිරිපත් කිරීමට සිදු වන තුරු ම රජය
මැතිවරණ ප්රකාශනයෙන් දුන් ඒ පැහැදිලි ප්රතිඥාව ඉටු කරන්නට ක්රියා නොකෙළේ ය. ඇත්ත
වශයෙන් ම එය කනගාටුවට කරුණෙකි.</p>

<p>පොදු ජන එක්සත් පෙරමුණු රජයට ඒ පිළිබඳ ව
හැබෑ වුවමනාවක් හෝ නිසි උනන්දුවක් හෝ තිබිණැ යි කිව නොහැකි ය. වැඩේ හිමින්
සීරුවේ යටපත්  කැරුණේ ය.</p>

<p>ව්යවස්ථා සභාවක් පිහිටුවීම  සඳහාත් මැතිවරණ, පොලිස්, රාජ්ය
සේවා හා අධිකරණ ආදී කොමිෂන් සභා පිහිටුවීම සඳහාත් රජය උනන්දු කරවන්නට එක්සත් ජාතික
පක්ෂය ප්රධාන කොට ගත් විරුද්්ධ පාර්ශ්වය ප්රබලව ක්රියා කළේ ය. ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ
මේ සම්බන්ධයෙන් අනුගමනය කළ  ක්රියා මාර්ගය
කැපී පෙනෙයි. පොදු ජන එක්සත් පෙරමුණ සමග ඇති කැරැ ගත් එකඟතා ගිවිසුමට ඒ පිළිබඳ
වගන්තියක් ඇතුන්ථ කැරැ ගත්තා පමණක් නොව ජනතා 
úuqla;s fmruqK jHjia:d iNdfõ idudðlhka m;a lsÍu iïnkaOfhka rch;a tlai;a
cd;sl mlaIh;a w;r fkdfndaod yg.;a W.% u; fNao ksrdlrKh lr §ug o ueÈy;a jqfKa h'
wruqKq  uqÿka m;a lr .kakg l%shd l</p>

<p>ප්රජාතන්ත්රවාදය වෙනුවෙන් ඇප කැපවී ක්රියාකළ
සංවිධාන කොතෙක් හඬ නැගූවද එම සංවිධානවල හඬ කි්රයාත්මක කිරීමට ප්රධාන භූමිකාවක් වශයෙන්
ක්රියාකළ එජාප වැඩ කොටසද අවතක්සේරු නොකළ යුතුය. මුල් කෙටුම්පත නොයෙක්
ආකාරයෙන් වෙනස්කර කොමිෂන් සභාවල පාලනය රජය යටතට ගැනීමට අනියම් වශයෙන් ක්රියාකළ
අවස්ථාවලදී ස්වාධීනත්වයේ නියම ස්වරූපයෙන් කොමිෂන් තබාගැනීමට එජාපය කටයුතු කළ
ආකාරයද මෙහිදී සිහියට ගත යුතුය.  තුනෙන්
දෙකේ බහුතරයෙන් කෙටුම්පත සම්මත කර ගැනීමට එජාපය දීක්වූ සහායද ඒ අනුව අගය කළ යුතුම
ය.</p>

<p>ඊළඟ පියවර කීපය සාර්ථකව ගනු ඇතැයි  බලාපොරොත්තු වෙමු. ඒ එක් පියවරක් නම්
ව්යවස්ථා සභාවේ සාමාජිකයන් පත් කැරැ  ගැනීම
යි. උචිත වැඩපිළිවෙළ සකසා ක්රියාවේ යෙදීවීම යි. ඊළඟට යෝජිත කොමිසන් සභා ද
පිහිටුවා ගෙන සාමාජිකයන් පත් කැරැ ගැනීමටත් අංගසම්පූර්ණ වැඩ පිළිවෙළ සකසා ගැනීමටත්
වැඩපිළිවෙළ ක්රියාවේ යෙදීවීමටත් ඉක්මනිනුත් විධිමත් ලෙසත් ක්රියා කළ යුතු බවද
අවධාරණය කරමු. එය ද ජනතා හිතසුව පිණිස කළ යුතු මා හැඟි සේවයක් වෙයි.</p>

<p>සාමාජිකයන් පත් කිරීමේදී  මුල් තැන් දිය යුත්තේ පටු පක්ෂ දේශපාලනයට නො වේ. බහුජන හිතාය බහු
ජන සුඛාය ප්රතිපත්තිය අති පූජනීය කොට 
ie,lsh hq;= u h'</p>

<p>ව්යවස්ථා සභාවට අත් වනුයේ අති විශේෂ වැඩ
කොටසකි. එහි කාර්ය භාරය උත්තරීතරය. සාමාජිකයන් වශයෙන් පත් කළ යුත්තේ ඒ කාර්යභාරය
උත්තරීතර ආකාරයෙන් ම ඉටු කිරීමේ ඉහළ ම හැකියාව ඇති පුද්ගලයන්  ම ය. දේශපාලන හෙන්චයියන්ට හෝ රූකඩවලට හෝ
පන්දමුන්ට හෝ හිතවතුන්ට හෝ එවැනි හැකියාවක් නැත. පත්වීම් ලබන සියලූ දෙනා අවංකයන්
සහ බහුශ්රැතයන් වීම ද අත්යවශ්ය ය. එමෙන් ම අරයා ගේ හෝ මෙයා ගේ හෝ බහට නොනැමෙන
පුද්ගලයන් වීම ද වැදගත් ය. වෙනත් විධියකින් 
mjif;d;a msg fldkaola we;s wh úh hq;= j we;' jHjia:d iNdfjkq;a fhdað;
fldñika iNdj,skq;a iajdëkj rdcldÍ bgq lsÍula wfmalaIs; ksid h' tu wdh;k jpkfha
yenE wre;ska u iajdëk úh hq;= h'</p>

<p>මෙවන් පියවරක් ගැනීමට සිදු වුණේ පසු ගිය කාලය
තුළ දී ප්රජාතන්ත්ර විරෝධී වූ ද ජනතාවට බොහෝ සේ අහිතකර වූ ද තත්ත්වයක් දක්නට
ලැබුණු නිසා ය. ඒ වග රහසක් නො වේ. හැම කටයුත්තක්ම පාහේ දේශපාලනකරණයට ගොදුරු
වූයේ ය. එහි අනිවාර්ය ප්රතිපලය වූයේ ජනතාවට අසාධාරණයක් ම සිදු වීම යි.</p>

<p>මේ සම්බන්ධයෙන් දිය හැකි උදාහරණ බොහෝ ය. ඒ
සියල්ල ම දැක්වීම අප ගේ අදහස නො වේ. එකක් දෙකක් ගැන සැකෙවින් සඳහන් කිරීම ප්රමාණවත්
යැ යි සිතමු. එක් උදාහරණයක් නම් මැතිවරණ පැවැත්වීම යි. මැතිවරණ හැම එකකදී ම පාහේ
දොෂණය, මැර බලය, අක්රමිකතාව දක්නට ලැබිණි. වයඹ මැතිවරණය පසු ගිය මහ මැතිවරණ
සමයේ මධ්යම පළාතේ යම් යම් සිදුවීම් ඒ පිළිබඳ සංකේත වශයෙන් දීක්විය හැකිය. මේ
නිසා බොහෝ පළාත්වල ජනතා අභිමතය ට ඉඩ ලැබුණේ නැත. ජනතා ඡන්ද බලය යටපත් කරමින්
දොෂණය මැර බලය ඉස්මතු කරන ලද්දේ ය. මැතිවරණ නීති රීති එළි පිට ම උල්ලංඝණය
කැරුණේ ය. මැතිවරණ නිලදරුවන් ද අසරණ වූ අවස්ථා ඇත. තවත් උදාහරණයක් නම් පොලීසියත්
අසරණ වන  අවස්ථා දක්නට ලැබීම යි. දේශපාලකයා
නීතිය සියතට ගන්නා තත්ත්වයක් මතු වූයේ ය. රාජ්ය සේවා යම් යම් පත්වීම් දීම ද හරි හැටි සිදු
නොවුණේ ය. සුදුසුකම් ඇති අති විශාල පිරිසක් කොන් වූ හ. සමස්තයක් වශයෙන් ගත් කල
ජනිත වූයේ ජනතාවට අහිතකර  තත්ත්වයෙකි.
ස්වාධීන කොමිසන් සභා අවශ්ය යැයි ප්රබල හඬක් නැගුණේ ඒ නිසා ය.</p>

<p>ව්යවස්ථා
සභාවටත් යෝජිත කොමිෂන් සභාවලටත් පත්වීම් ලබන සියලූ දෙනා ගේ වගකීම සුවිශාලය. ඒ  වගකීම ඉහළ ම මට්ටමින් ඉටු වේවා යි ද දේශපාලන
අතපෙවීම් හෝ නූල් සූත්තර හෝ සිදු නොවේ වා යි අපි පතමු. ජනතා පැතුමත් එය යි.</p>






</body></text></cesDoc>